文昭：香港理工大學圍城戰與「斯巴達300"；香港法院推翻《禁蒙面令》！

講普通話，但幾到 point. 今期有一段為勇武派的比喻。希望觀點有參考價值。

文字稿

大家好，今天是2019年11月18日星期一，香港的情況有新發展。今天香港高等法院裁定，港府頒布的那個《禁止蒙面令》違憲，這是形勢的一大反轉，《環球時報》總編胡錫進在微博上很憤怒，對反送中市民是一大利好。法庭認為，在沒有獲得政府批准的集會中，民眾被限制蒙面；以及讓警察可以攔查蒙面的市民，鑒別蒙面者的身份，這些對基本權利的限制超出了合理的需要。

這裡要特別解釋一下，怎麼叫「違憲」，（unconstitutional）香港有《憲法》嗎？《特別行政區基本法》，相當於香港的小憲法。《基本法》里有保護香港居民言論自由、集會自由的條款，禁止蒙面不直接是取消言論自由和集會自由；林鄭月娥引用英治時代的《緊急法》推出這個附屬條例，繞開了立法會，是侵犯了立法機構的權力。但《基本法》里也沒有明確的行政和立法權分離的條文，所以所說的「違憲」是指香港政府違法了關於憲政的一些默認的、基本的原則，其實是違反了習慣法。

但是說《禁蒙面法》超出了合理需要是切中了要害，什麼意思呢？林鄭月娥推禁蒙面令，目的就是要嚇阻市民上街。對於有明確反港府和反中共為主題的遊行，港府就不會批准。但市民仍然要行使表達自由上街，部分市民就擔心被政府的人臉識別系統辨別出來，受到政府的秋後算賬；或者擔心政府把這些資料移交給大陸，以後自己前往大陸時被刁難整治，因此蒙面。那麼為了把這種表達訴求的衝擊壓制下去，港府就要給支持五大訴求的市民增加成本和風險，因此就要求禁止蒙面。

雖然激進青年也蒙面，但是比起少則幾萬、多則百萬的遊行群眾來講只是很小一部分，對於激進青年來講早有心理準備被警察抓，禁蒙面法並不給他們增加額外的負擔，你說蒙面違法，他也不管照樣蒙面，所以這項法令用於恫嚇和理非市民的作用更大，因為法庭判詞說，對基本權利（集會和表達自由）的限制超出合理需求是相當中肯的。

香港高等法院的判決出來以後，估計港府會上訴。我在準備今天節目的這一刻，港府正在研究法庭判詞。《禁蒙面法》被推翻的意義很大，很直接地有三條：第一當然是禁蒙面法暫時無法執法，被拘捕的蒙面者港府也沒辦法以此為由提出起訴；這是港府的一大挫折。

二是顯示香港司法獨立的機制仍然在發揮作用，在關鍵案例上，法庭仍然在捍衛民眾基本權利，以此為依據做出判決。這給和平、理性、非暴力的抗爭市民以希望。儘管在反送中運動開始以來，很多案例上的結果仍然不盡如人意，但是香港法律界仍然應該行動起來，讓戰場向司法轉移。那些受到警察暴力傷害的市民也應該積極提起訴訟，哪怕提出刑事訴訟有難度、也先提起民事訴訟。

第三個意義就是讓中共也很受挫。上個星期四習近平在巴西說，堅定支持香港司法機構依法懲治暴力犯罪分子，但打臉的事來得太快，現在香港法院判政府的舉動違憲，習近平總不好意思說不」堅持支持「了吧 !

雖然這是一件積極的事，但現在還不是終審判決。有法律界的人士分析，如果是終審判決還是維持原判，中共可能會動用終極手段：就是人大釋法，挑出《基本法》里某幾條含混的條文，以解釋《基本法》的名義賦予特區政府更廣泛的權力，這樣香港的法院必須依法作出判決，也就沒有理由說港府的行為不合法了。但是這種做法是在立法的源頭給政府擴大權力，取消個人自由，也就相當於宣佈了香港自治的死亡，後果將非常嚴重。

說完香港法院判《禁蒙面令》違憲之後，再說說週末兩天香港理工大學的激烈抗爭。理工大學陷入了圍城激戰的狀況。警察從三麵包圍，凡是從學校里出來的人都予以逮捕，星期天警察幾度想衝進校園，都被學生擊退。在18號早上的消息是，警察已經衝進學校，校內還有幾百人留守。因為新聞媒體在學校被攻陷之前大部分已經撤出，所以在那之後發生的事，更新消息就會慢一些，有一部分學生在學校陷落前撤出，被自發的市民開車接走（推特上有這樣的視頻），但肯定還有一些沒有離開的，我也在等進一步的消息。

香港警察之所以在過去這幾天猛攻大學，表面的理由是有主要道路通過大學，而學生封堵了道路。但也是因為大學是激進示威者集中的地方，警方想盡可能多地抓一批人，把街頭運動平息下去。

怎麼看待香港理工大學的圍城之戰呢？我對香港人的建議一直是堅守司法、收復立法，步步推進。爭取國際支持，積小勝為大勝、靜待天時。香港有分立的三權，有國際的關注，有世界金融中心這個金字招牌。只要民意基礎變過來，在議會鬥爭、法庭的庭辯和選舉運動中民主派是有旗鼓相當與北京抗衡的潛力的。從大的方向上講，得最終從這個方向找出路。但年輕人總是認為眼下就是生死關頭，要在街頭上決勝負，於是就產生了很多爭論。

但事已至此，既然已經有部分人堅定選擇了這條路，而且有這樣的勇氣和決心，置個人得失於不顧，那只要它不轉化為傷及無辜的動亂，目標上沒有偏移，我也就不會去指責，而是看它實際上能帶來什麼效果。由11月11號交通警察實彈擊傷示威者引發的這一系列激烈鬥爭，包括理工大學的圍城戰，已經讓各方緊急行動，美國的《香港人權和民主法案》進入了熱線通道，香港前立法會主席、建制派人物曾鈺成也加入了調停者的行列。中共也受到了更大壓力，中美第一階段貿易協議受這個氣氛的影響簽約可能會押後。目前也不能說都是負面效果，也有些正面因素顯現，那就要盡量讓那些正面因素發揮實效。

講個故事。大家都看過《斯巴達三百壯士》吧? 這個故事取材於第二次希波戰爭，公前元480年波斯薛西斯率領著當時被公認的一支最龐大的軍隊入侵希臘，希臘歷史學家希羅多德說多達兩百萬人，那是牛皮吹得太凶了，是想突出希臘人的勝利多麼的超級輝煌。現代歷史學家估計至多也就30萬波斯大軍，但比起希臘的小國寡民就已經是超級龐大的軍隊了。投不投降？不能投降，投降了就成為奴隸，那這幾千年在自由土壤上生長出來的希臘、羅馬文明就全沒有了。今天世界上的第一語言就不是英語了，可能就是波斯語變種來的某種語言了。

不投降，就得打，必須抗爭。於是大家就都知道有斯巴達三百壯士守溫泉關這個故事，三百壯士（包括斯巴達王列奧尼達斯）全體玉碎，無一生還。這個故事非常悲壯，前後幾次被拍成電影，但我告訴你，研究軍事史的人沒有一個人會認為這場戰役有多重要。因為這種戰鬥基本就是自殺任務，沒有扭轉局面的希望。列奧尼達斯很勇武，很令人欽佩。但是雅典政治家第米斯托克利才是從一開始就認識到了這場戰爭實質的人。

《孫子兵法》有句話，叫：敵雖眾，可使其無鬥也。波斯王號稱有百萬大軍，可不可怕，太可怕了。強不強大，太強大了。但是它的強大不是無條件的，就是必須要有後勤保障，希臘土地貧瘠出產少，百萬大軍不可能在希臘就地取食，沒有穩定的後勤，波斯大王把你的百萬大軍送來餓死嗎？而當時的交通條件陸路運輸不行，只能靠海運。因此波斯大軍是渡過了赫勒斯滂海峽，沿著海岸線行軍。艦隊也沿著海岸線行駛，沿途提供補給。波斯大王的戰略關鍵是取決於陸軍和海軍的協同合作，希臘人你們不需要在陸地上打敗薛西斯的百萬大之軍，只需要破壞掉他的這種陸海軍協同的關係，波斯的百萬大軍就會像一袋土豆，你只要把系住袋子口的繩子一抽掉，土豆就會滾落一地。

所有學過西方軍事史的人都知道，希臘人的勝利取決於海上，在薩拉米斯海灣希臘聯軍的艦隊摧毀了波斯海軍，波斯人失去了制海權，就沒法再運送糧食養活陸地上那百萬大軍，因此只好撤退。

真正為希臘人保住了自由的，不是斯巴達的肌肉猛男，而是在戰艦上赤身裸體的划槳手們。雖然比起肌肉猛男們，他們一點都不拉風。也有人說，斯巴達三百壯士把波斯大軍多堵住了幾天，為雅典人贏得了時間。但其實以當時的信息傳遞效率，多贏得的那幾天時間其實作用相當有限。斯巴達三百壯士，其實不是只有三百人，而是大約有5-6千來自希臘各個城邦的士兵，只是大家都記住了三百壯士。溫泉關阻擊戰的失敗，造成了兵力單薄的希臘損失了幾千人，其實並不是太合算。

但三百壯士有用沒用呢？還是有的。他們對自由的堅守不屈就像一座高聳的紀念碑，他們的故事是一個傳奇，就像一座燈塔，點燃了希臘人的血性和勇氣，激勵著所有人抗爭下去的意志。雅典人知道自己的戰略是對的，但第米斯托克利不會去責備列奧尼達斯，不會去指責斯巴達人：你應該加入我們呀，由於你們的蠻勇還損失了幾千人，這幾千士兵放在別的地方會有大用場啊! 不會有這樣的指責，這一 刻希臘就是一個整體，不割席。全希臘都在傳頌著三百壯士的故事。

薩拉米斯海灣之戰以後，也不是第二天勝利就回到了希臘人手裡，是希臘人轉守為攻，波斯王因為沒辦法補給他陸地上的大軍，隨著儲存的物資逐步耗盡，就逐漸地撤出軍隊，留在希臘的陸軍就越來越少，到第二年夏天，希臘人在普拉提亞面對波斯人，已經規模小得多的一支軍隊，以至於希臘城邦的聯軍在陸地上也可以一戰而勝了。

故事講到這兒就不用再多做解釋，大家明白我要說的意思了，哪怕有朋友認為自己的戰略是對的，對做出不同選擇人也要包容理解，要從實際效用出來、用善念來看待別人的付出。今天的香港可能也能夠上演斯巴達的傳奇，最終的勝利卻要靠薩拉米斯海灣的大捷。希臘人的真正勝利不在陸地而在海洋，香港人的勝利也不在街頭。

因為最近重要的時事大事比較多，明天我可能還在YouTube上出節目，會員網站上來日方長，我以後再補上，請會員網友們擔待點。

文昭係比較客觀嘅評論

斯巴達三百壯士，其實不是只有三百人，而是大約有5-6千來自希臘各個城邦的士兵，只是大家都記住了三百壯士。溫泉關阻擊戰的失敗，造成了兵力單薄的希臘損失了幾千人，其實並不是太合算。

但三百壯士有用沒用呢？還是有的。他們對自由的堅守不屈就像一座高聳的紀念碑，他們的故事是一個傳奇，就像一座燈塔，點燃了希臘人的血性和勇氣，激勵著所有人抗爭下去的意志。雅典人知道自己的戰略是對的，但第米斯托克利不會去責備列奧尼達斯，不會去指責斯巴達人：你應該加入我們呀，由於你們的蠻勇還損失了幾千人，這幾千士兵放在別的地方會有大用場啊! 不會有這樣的指責，這一 刻希臘就是一個整體，不割席。全希臘都在傳頌著三百壯士的故事。

護城勇士